\chapter{Método de trabajo}
\label{ch:Metodo}

En este capítulo se va a explicar con detalle la metodología de trabajo elegida para este TFG. Se explicarán las razones por las que se ha elegido, sus principales características, eventos, roles y artefactos.

\section{Metodología}
En este TFG se seguirá una metodología\index{metodología} iterativa e incremental, en la que cada iteración estará dividida en diferentes etapas de desarrollo.


\subsection{Gestión del proyecto}
El desarrollo ágil\index{metodología!desarrollo ágil} de software \cite{AgilPSw} está basado en el desarrollo iterativo e incremental. Los equipos trabajan colaborativamente y autoorganizados. Aunque son metodologías concebidas para ser grupales, donde la toma de decisiones se realiza de forma conjunta y a corto plazo, se puede adaptar a un proyecto de este tipo, asignando varios roles a una misma persona o que un rol sea adquirido por varios miembros.

Uno de los objetivos del método ágil es acortar las iteraciones en las que se divide el desarrollo al máximo, por lo que las tareas se suelen solapar y se puede estar diseñando mientras se programa y se prueba a la vez. Por tanto, los miembros del equipo deben ser multidisciplinares. 

Cada iteración durará entre 2 y 4 semanas y debe terminar con un prototipo de software funcional, que pueda ser entregado y revisado por el cliente, cuya satisfacción debe ser la prioridad del equipo de desarrollo. Se cumplirá esto mediante entregas tempranas y continuas. 

En ocasiones es posible que se malinterprete el manifiesto ágil y se pueda caer en errores como la ausencia de documentación, planificación u organización. Siempre será necesario documentar de una forma ágil para que preste servicio tanto al equipo de desarrollo como al cliente. También se necesitará usar alguna de las diferentes técnicas de planificación idóneas para estas metodologías, como el Planning Poker, ya que ayuda a anticiparse a los riesgos para poder gestionarlos. En cuanto a la organización, el equipo tendrá unos roles asignados aunque el equipo tenga una organización flexible. 


\section{Metodología ágil y desarrollo de aplicaciones y sistemas móviles}
Las metodologías ágiles cuentan con características que las hacen aplicables al trabajo con aplicaciones móviles \cite{MetAgilMovil}. Algunas de sus ventajas en cuanto al desarrollo de este tipo de software son:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dinámica del entorno}: Debido a que el desarrollo de aplicaciones móviles se realiza en entornos dinámicos, con cierta incertidumbre debido a la alta variación de dispositivos en el mercado y a las nuevas versiones del sistema operativo; la importancia que las metodologías ágiles dan al desarrollo iterativo e incremental frente al diseño y planificación es un punto a favor de seleccionar estas metodologías.
	\item \textbf{Equipos reducidos}: Los equipos de desarrollo suelen ser pequeños o están divididos en grupos que se encargan del desarrollo de subsistemas dentro del sistema principal. Ésto, en las metodologías ágiles, proporciona rapidez en la capacidad de reacción y en el trabajo comunicativo.
	\item \textbf{Ciclos de desarrollo cortos}: A diferencia de los grandes sistemas, las aplicaciones móviles suelen tener periodos de desarrollo cortos, por lo que el propósito del desarrollo ágil de realimentación rápida es perfecto.
	\item \textbf{Complejidad}: Igual que su desarrollo suele ser corto, su complejidad medida, por ejemplo, en líneas de código, no suele ser alta. Además, mientras se está desarrollando pueden surgir nuevos modelos, versiones del sistema operativo, que obliguen a cambiar el diseño inicial. Por ello, no será necesario invertir demasiado tiempo en esa tarea.
\end{itemize}

\subsection{Metodología elegida}
Las necesidades del cliente o, en este caso, usuario, se reflejarán mediante historias de usuario\index{Scrum!Historia de Usuario}, es decir, lo que el usuario considera como funcionalidad que debe existir en la aplicación. Son peticiones concretas que cuando se crean pueden evolucionar a medida que el proyecto se desarrolla. En el equipo de desarrollo aportan cooperación y comunicación. 

Las historias de usuario (HdU) no son lo mismo que especificaciones de requisitos, ya que no especifican el cómo. Por ejemplo, un requisito puede especificar que el software se programará en código Java, pero una historia de usuario no. Éstas se centran en lo que el cliente necesita. 

En cuanto a su duración, una historia de usuario deberá ser fácilmente memorizable y debería estar desarrollada en dos semanas por un programador. Este desarrollador no encontrará en la historia detalles de diseño, pruebas, programación... y necesitará tenerlos especificados en requisitos tradicionales o casos de uso, que describen detalladamente el comportamiento que se debe implementar en el software para cumplir las necesidades del cliente. Una historia de usuario suele dar lugar a varios casos de uso o tareas. 

Las tareas no deben durar más de 3 o 4 jornadas de trabajo por programador. Una vez desarrolladas, debe resultar un producto perfectamente entregable. Ejemplificándolo con una aplicación móvil, una tarea podría consistir en la implementación de un menú deslizable o la funcionalidad de registro del usuario.

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=\textwidth]{hdu} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Componentes de una historia de usuario]{Componentes de una historia de usuario} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:HDU} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}


\textbf{Scrum} es una metodología\index{Scrum} que proporciona un marco de trabajo para la gestión de proyectos. Las organizaciones que usan Scrum suelen acompañarla con Kanban. Scrum es un framework, por lo que es necesario adaptarlo a cada organización o equipo. En este caso, como se verá a continuación, el equipo Scrum estará limitado y por ello es necesario adaptarlo.

El equipo\index{Scrum!Equipo Scrum} Scrum es una de las características más importantes de un proyecto ágil. Está formado por:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Scrum Master}: Es la persona que se responsabilizará de que el equipo siga las prácticas Scrum, además de ayudar a gestionar el equipo y los problemas que puedan surgir en las tareas.
	\item \textbf{Product Owner}: Es el responsable de gestionar las necesidades que serán satisfechas por el proyecto, recopila las necesidades o historias de usuario y acepta el producto al final de cada iteración.
	\item \textbf{Equipo de desarrollo}: Serán los desarrolladores, en este caso desarrolladora, que transforman las necesidades en funcionalidades o incrementos de producto.
\end{itemize}

El Backlog del Producto\index{Scrum!Backlog del Producto} es un elemento fundamental en Scrum, pues proporciona una visión única durante todo el desarrollo del proyecto. Está formado por una lista de historias de usuario que irán formando parte del producto en incrementos sucesivos. Representa, pues, lo que el cliente espera del software. 

El Backlog del Producto estará continuamente evolucionando para aumentar el valor final del producto. Por ello las historias que lo conforman serán ordenadas según el valor que aporten. A medida que avanza el desarrollo pueden aparecer más elementos del Backlog.

En cada iteración, o Sprint, se creará un producto operativo con las características implementadas según el Backlog del Producto. El equipo de desarrollo selecciona un conjunto de historias de usuario que desarrollará en ese Sprint desglosándolas en tareas cortas, formando el Backlog del Sprint\index{Scrum!Backlog del Sprint}. 

\begin{figure}[H] % Véase los tags de ubicación (h)ere, (t)op, (b)ottom
	\centering % Fig. centrada en la página
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{backlogs} % Alto de la figura en la pág.
	\caption[Backlogs del producto y del sprint]{Backlogs del producto y del sprint} % Título y el título para la lista de figuras
	\label{fig:Backlogs} % Etiqueta para las refs. cruzadas
\end{figure}

\subsection{Adaptación a este TFG}
Este TFG tiene ciertas características que hacen difícil la reproducción exacta de Scrum, pero no por ello se tiene que descartar, ya que los beneficios que aporta pesan más. Por ello se ha adaptado el modelo al proyecto, el cual ve reducido su equipo a un solo desarrollador.

Se ha formado un equipo Scrum siguiendo una correspondencia con los participantes en el TFG (autor y directores):

\begin{itemize}
	\item \textbf{Product Owner} (Dueño del producto): Directores del TFG, José Bravo y Jesús Fontecha.
	\item \textbf{Scrum Master}: María del Pilar Moreno Duque y, en ocasiones, los directores del TFG.
	\item \textbf{Developer Team} (Equipo de desarrollo): María del Pilar Moreno Duque, autora del TFG.
\end{itemize}

El equipo de desarrollo establecerá el Sprint Backlog dividiendo las historias de usuario en tareas y estimando cada una en base a las necesidades del Product Owner, a la vez que planificará los sprints y los objetivos de éstos, siendo supervisado por el Scrum Master. Las reuniones diarias se eliminarán y, una vez terminado el desarrollo de las tareas del sprint, se ejecutarán las pruebas para ver si se han cumplido los objetivos y se puede pasar al siguiente sprint, no sin antes entregar el prototipo funcional al Product Owner, que lo evaluará.

En el capítulo ~\ref{sec:ScrumTFG} se incluyen figuras del diagrama del modelo Scrum adaptado a este TFG.